<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Наука | Ксения Леонтьева</title>
    <link>https://ksenia-leonteva.github.io/ru/tag/%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0/</link>
      <atom:link href="https://ksenia-leonteva.github.io/ru/tag/%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Наука</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>ru</language><lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://ksenia-leonteva.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Наука</title>
      <link>https://ksenia-leonteva.github.io/ru/tag/%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Языки научного программирования</title>
      <link>https://ksenia-leonteva.github.io/ru/post/science-languages/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ksenia-leonteva.github.io/ru/post/science-languages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Научное программирование&lt;/strong&gt; - стиль программирования, ориентированный на научные расчеты.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;языки-научного-программирования&#34;&gt;Языки научного программирования.&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt; - это мощный язык программирования общего назначения, который разработал Гвидо ван Россум (Guido van Rossum) в  1989 году. Python классифицируется как язык программирования высокого уровня, в  котором автоматически обрабатывается большинство фундаментальных операций (таких как управление памятью), выполняемых на уровне  процессора («машинный код»). Python считается языком более высокого уровня, чем, например, C, из-за его выразительного синтаксиса (который во многих случаях близок к  естественному языку) и богатого разнообразия встроенных структур данных, таких как списки, кортежи, множества и словари.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Плюсы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ясный и простой синтаксис позволяет быстро писать программы на Python и в общем сводит к минимуму возможности совершения скрытых ошибок,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;сама рабочая программная среда Python и связанные с ней библиотеки бесплатны, а кроме того, представляют собой программное обеспечение с открытым исходным кодом, в отличие от коммерческих предложений, таких как Mathematica и MATLAB,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;для Python существует большая библиотека модулей и пакетов, которая расширяет его функциональность,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;поддержка многих платформ: Python доступен для каждой общедоступной компьютерной системы, в том числе Windows, Unix, Linux и macOS,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Python – гибкий язык: его часто описывают как язык «многих парадигм», в котором имеются наилучшие функциональные возможности для процедурного, объектно-ориентированного и  функционального программирования.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Минусы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;скорость выполнения программы на Python не так высока, как программ на других, полностью компилируемых языках, таких как C и Fortran,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;трудно скрыть или замаскировать исходный код программы на Python, чтобы защитить ее от копирования и/или изменения,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;на протяжении всей истории существования Python самыми частыми претензиями становились жалобы на излишне быстрое его развитие, приводящее к проблемам несовместимости между версиями.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Язык программирования &lt;strong&gt;Fortran&lt;/strong&gt; был разработан в середине 50-х годов ХХ века и стал первым высокоуровневым типом. Сегодня можно часто услышать, что его время прошло с появлением массовых компьютеров и осталось в эпохе перфокарт и ЭВМ размером с целую комнату. Однако данный язык до сих пор актуален. Программа на языке программирования Fortran представляет собой систему, составленную из элементов библиотеки, включающих основной программный текст, модули, внешние подпрограммы и процедуры. Любая программа включает базовый набор комбинаций компьютерных инструкций и данных. Кроме того, она может содержать/не содержать дополнительные программные модули.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Плюсы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;очень простой и доступный вариант языка для обучения программированию,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;благодаря распространенности во всем мире, Fortran имеет объемную библиотеку и большой ассортимент прикладных приложений, которые созданы за его длинную историю,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;система имеет обширный набор инструментов, доступных на бесплатной основе,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;язык программирования Fortran имеет набор средств (трансляторов) для преобразования в машинные системы разных компьютеров.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Минусы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;жесткие требования к формату кода,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;небольшой набор команд для управления программной структурой,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;слабый набор средств для описания данных.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Matlab&lt;/strong&gt; - популярный инструмент, используемый при работе с матричными базами данных, виртуализацией и математическими расчетами. Он не применяется для разработки программного обеспечения вроде игр или бизнес-решений. Язык Matlab высокоуровневый и интерпретируемый. Он включает в себя пакет прикладных программ, а также интегрированную среду разработки. Встречается преимущественно в математических и инженерных задачах. Его изучают математики и физики. Соответствующий комплекс представляет собой набор профессиональных инструментов для технических вычислений, а также компьютерного моделирования. Отличается строгими требованиями качества. Matlab как язык программирования был создан в 1970-х годах неким Кливом Моулером, деканом факультета компьютерных наук в университете Нью-Мексико. В самой первой своей версии Matlab не был полноценным языком. Он представлял собой простой интерактивный матричный калькулятор.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Плюсы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;этот язык намного проще, чем СИ-семейство и Fortan. Он обладает интуитивно понятным синтаксисом, хорошей справочно-документальной базы от разработчиков,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;при помощи данного языка удается работать с продвинутой библиотекой для обработки и формирования графиков, интегрированными функциями линейной алгебры, быстрым преобразованием Фурье, полиномами, базовой статистикой, решением дифференциальных уравнений,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;то, что написано на Matlab, легко переводится на C и C++ через Matlab Coder,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;в пакет включены прикладные приложения от сторонних и официальных разработчиков. Они расширяют стандартную функциональность языка.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Минусы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Matlab имеет множество операторов и команд. Они делают работы программ, написанных на рассматриваемом языке, более медленными,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;использование инструмента поддерживается только в замкнутых экосистемах. На других программных платформах он неэффективен,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;данная программная среда – это коммерческий продукт. Он распространяется только платно. Чтобы приобрести дистрибутив по минимальной стоимости, необходимо быть студентом университета.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Языками научного программирования также считаются: C /C++, ALGOL, APL, J, Julia, Maple и R.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
